---
title: >-
    قصیدهٔ شمارهٔ ۳۱۳ - د‌ر ستایش جناب اشرف امجد صدراعظم دام‌ظله و جناب جلالت مآب نظام ا‌لملک دام شوکته ‌گوید
---
# قصیدهٔ شمارهٔ ۳۱۳ - د‌ر ستایش جناب اشرف امجد صدراعظم دام‌ظله و جناب جلالت مآب نظام ا‌لملک دام شوکته ‌گوید

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>صدراعظم آفتابست و نظام‌الملک ماه</p></div>
<div class="m2"><p>آسمانِ این دو نیّر چیست خاک پای شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>آن پدر را از نطاق‌کهکشان شاید کمر</p></div>
<div class="m2"><p>وین پسر را بر مدار فرقدان سایدکلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>صدهزاران باره‌گیرد آن پدر با یک قلم</p></div>
<div class="m2"><p>صدهزاران بنده بخشد این پسر از یک نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>آن‌پدر را صدراعظم‌کرد شه زان پگه بود</p></div>
<div class="m2"><p>اعتماد دین و دولت ناظم‌ گنج و سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>آن پسر را هم نظام‌الملک داد اول لقب</p></div>
<div class="m2"><p>تا نظام‌الملک ثانی‌ گردد از اجلال و جاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>پس به بازوی جلالش بست درّی شاهوار</p></div>
<div class="m2"><p>کز یکی درج شرف دارد نسب با پادشاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>آنچنان دری‌که‌گر بودی فلک رادسترس</p></div>
<div class="m2"><p>همچو تاجش ‌برنهادی‌بر سر خورشید و ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>خوشی دلی چندان فراوان‌شدکه نتواند غریب</p></div>
<div class="m2"><p>از هجوم عیش و شادی برکشد از سینه آه</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>گویی امشب از فلک با وجد می‌تابد نجوم</p></div>
<div class="m2"><p>گویی امشب از زمین با رقص می‌روید گیاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>گر قُصوری ‌رفته در این شعر ای صدر جلیل</p></div>
<div class="m2"><p>عذر من بشنو ، که تا دانی نکردستم‌ گناه</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>اسب رنجانید دی پای مراگفتم بدو</p></div>
<div class="m2"><p>چون‌ شوم در بزم صدر از لنگی پا عذرخواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>گفت ‌فرداشب قدم از فرق سرکن چون قلم</p></div>
<div class="m2"><p>کز ادب دورست آنجا با قدم رفنن به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>پا چسان سایی به خاکی‌کاندرو بهر سجود</p></div>
<div class="m2"><p>تا همی‌ببن‌خدو دست‌و عونست و جباه</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>از خدا خواهم سرایم در ثنایت شعرها</p></div>
<div class="m2"><p>کت به وجد آرد روان چون مژدهٔ فتح هراه</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>سایه را پیوسته تا در قعر چه باشد مکان</p></div>
<div class="m2"><p>روز و شب چون‌ سایه‌خصمت‌باد اندر قعرچاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>شام احبابت چو صبح غرهٔ خوبان سپید</p></div>
<div class="m2"><p>صبح اعدایت چو شام طرهٔ ترکان سیاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>روزوشب در باغ‌‌گردی‌ تا بگردد روز و شب</p></div>
<div class="m2"><p>سال و مه خشنود مانی تا بماند سال و ماه</p></div></div>